\section{Métodos Iterativos}
\label{sec:metodos-iterativos}

	Um \textbf{método iterativo} é um procedimento matemático que gera uma
	sequência de aproximações, e quando esta sequência é convergente esta
	aproximação pode ser aceita como a solução para uma classe de problemas. Um
	método iterativo é considerado \textbf{convergente} se a sequência de
	valores geradas converge para uma dada aproximação inicial.

	Para uma definição mais teórica, o seguinte autor define:

	\begin{quotation}

		``Um método iterativo consiste em repetir uma determinada operação um
		certo número de vezes até que nos seja fornecida uma aproximação, que
		satisfaça as condições do problema e, para tal, a sequência de valores
		deve ser convergente.''\cite{batista2014metodos}

	\end{quotation}

	Nos problemas do tipo encontre a raíz da equação, um método iterativo usa
	uma suposição inicial para gerar sucessivas aproximações à uma solução. Em
	Contraste, \textbf{métodos diretos} tentam resolver o problema em uma
	sequência \emph{finita} de operações.

	Um método iterativo é formado por quatro partes:~\cite{claudio2000calculo}

	\begin{enumerate}[a)]

		\item Estimativa inicial: uma ou mais aproximações para a raiz desejada.

		\item Atualização: uma fórmula que atualize a solução aproximada.

		\item Critério de parada: uma forma de estabelecer quando parar o
			processo iterativo em qualquer caso.

		\item Estimador de exatidão: está associado ao critério de parada e
			provê uma estimativa do erro cometido.

	\end{enumerate}

	Nas próximas seções serão apresentadas as constantes utilizando métodos
	iterativos, bem como a análise de convergência. A análise de convergência é
	obtida calculando a diferença entre a constate e o valor obtido na iteração,
	ou seja, usamos a medida de erro absoluto. Os algoritmos utilizados seguem o
	mesmo formato, no sentido de que sempre que o executamos é informado o
	número máximo de iterações e o erro tolerável. Quando uma das condições é
	satisfeita, assim começamos a análise dos resultados obtidos.

	Os algoritmos utilizados para a extração dos resultados foram escritos e
	executados no ambiente matemático \emph{octave}, pois o grupo possui uma
	prévia familiaridade com a ferramenta. 
	
	\subsection{Número de Ouro}
		
		O número de ouro, também denotada pela letra grega $\phi$, é
		obitdo a partir da raiz positiva da Equação~\ref{eq:phi}

		\begin{equation}
			x^2-x-1
		\label{eq:phi}
		\end{equation}

		Existem alguns algoritmos para se aproximar de $\phi$ nesse
		artigo, sendo duas destas formas  abordadas. A primeira utilizando
		frações continuas e o segundo calculando as raízes da equação
		utilizando método de newton.

		\subsubsection{Frações Continuadas}

			Frações conitinuadas são formas de representar números reais de tal
			forma que a expressão básica tem o seguinte formato:

			\begin{equation}
				a_0 + \frac{b_0}{a_1 + \frac{b_1}{a_n + \dots}}
			\label{eq:phi-frac}
			\end{equation}

			Para calcular o $\phi$ devemos substituir \emph{a} e \emph{b} por
			\emph{1} na equação~\ref{eq:phi}. A Tabela~\ref{table:phi-frac} foi
			obtida utlizando o método de frações continuadas de forma que o
			número máximo de iterações é 50 e o erro aceitável é $10^{-15}$. Onde
			podemos observar que a partir da iteração \emph{37} o erro foi
			menor do que a tolerancia.

			\input{./tables/phi.tex}

			Os valores foram obtidos a partir do algoritmo abaixo:

			\begin{lstlisting}

				function phi_frac(iteration, err)
					phi = (1 + sqrt(5))/2
					aux = 1
					x(1,1) = 1
					x(2,1) = aux
					x(3,1) = phi
					x(4,1) = abs(phi - aux)

					i = 2
					while xor(i <= iteration,  err > x(4, i-1))
						aux = double(1 + 1/aux)
						x(1,i) = i
						x(2,i) = aux
						x(3,i) = phi
						x(4,i) = abs(phi - aux)
						i++
					end
				end

			\end{lstlisting}

		\subsubsection{Método de Newton}

			A ideia do método de Newton é: A partir de um valor inicial
			arbitrário, então a função é aproximada por sua reta tangente. O $x$
			que intercepta a reta e a função é computado, e ele será uma melhor
			aproximação que o chute inicial. O método, então, pode ser iterado.

			Analizando novamente o número de ouro, mas com o método de newton,
			um número muito menor de iterações é observado.

			\input{./tables/phi-newton.tex}

			Os valores foram obtidos a partir do algoritmo abaixo:

			\begin{lstlisting}

			function newton( f, df, x0, tol, nmax)
				f = inline(f);
				df = inline(df);
				x(1) = double(x0 - (f(x0)/df(x0)));
				ex(1) = abs(x(1)-x0);
				k = 2;
				while k <= nmax && ex(k-1) > tol
					 x(k) = double(double(x(k-1)) - double((f(x(k-1))/df(x(k-1)))));
					 ex(k) = abs(x(k)-x(k-1));
					 k = k+1;
				end
			end

			\end{lstlisting}

	\subsection{Pi($\pi$)}

		\subsubsection{Método Utilizando Funções Trigonométricas}

			Encontramos em um forum de matemática~\cite{mathForum} um método
			iterativo que calcula $\pi$ de uma forma aparentemente mais simples,
			apesar de sua complexidade estar escondida na função \emph{sin}. O
			método está descrito a seguir:

			\begin{equation}
			\label{magic_equation}
				P(n) =
				\begin{cases}
					3 + sin (3) & \quad \text{se } n \text{\ for } 1\\
					P(n-1) + sin(P(n-1)) & \quad \text{se } n > 1\\
				\end{cases}
			\end{equation}

			$P(n)$ seria a aproximação de $\pi$ na iteração $n$. Na primeira
			iteração, precisamos oferecer uma aproximação inicial. No nosso caso
			utilizamos \emph{3}, como podemos ver na
			equação~\ref{magic_equation}.
			
			Esse método consegue convergir para $\pi$ com um número muito baixo
			de iterações.

			\input{./tables/pi-sin.tex}

			Os valores foram obtidos a partir do algoritmo abaixo:

			\begin{lstlisting}

				function pi_sin(iteration=1, err=1*10^-1)
					
					x(1,1) = 1
					x(2,1) = 3 + sin(3)
					x(3,1) = pi
					x(4,1) = abs(pi - x(2,1))
					i = 2
					while xor(i <= iteration,  err > x(4, i-1))
						x(1,i) = i
						x(2,i) = x(i-1) + sin(x(i-1))
						x(3,i) = pi
						x(4,i) = abs(pi - x(i-1))
						i++
					end

				end

			\end{lstlisting}

	\subsection{$e^x$}

		A função $e^x$ é um função exponencial cuja base é o número de Euler,
		também conhecida como função exponencial natural.

		Para o cálculo da da função utilizamos a seguinte série de Taylor

		\begin{equation}
			\sum_{n=1}^{n} = \frac{x^n}{n!}
		\end{equation}

		Para exemplificar a foram realizadas 40 iteração para a seguinte função
		$e^5$, e obtivemos os seguintes resultaodos:

		\input{./tables/exponential.tex}

		Utilizando a série de Taylor foi percebido que o método converge após 24
		iterações.A complexidade desse método encontra-se no cáculo de
		\emph{n!}.

		Utilizamos o Algoritmo exponential implementado como mostrado a seguir,
		que retorna uma matriz de forma que cada coluna representa uma iteração
		e a primeira linha o valor calculado, a segunda o valor de $e^5$ e a
		tereceira linha é utilizada para guardar a diferença entre $e^5$ o valor
		calculado na iteração.

		\begin{lstlisting}
		function exponential(p, iteration, err)
			x(1,1) = 1
			x(2,1) = 1
			x(3,1) = e^p
			x(4,1) = abs(e^p - x(2,1))

			i=2
			while xor(i <= iteration,  err > x(4, i-1))
				x(1,i) = i
				x(2,i) = x(2,i-1) + (power(p,i-1)) / (factorial(i-1))
				x(3,i) = e^p
				x(4,i) = abs(x(3,i) - x(2,i-1))
				i++
			end
		end
		\end{lstlisting}

	\subsection{Erdős-Borwein}

		A constante de Erdős-Borwein é a soma dos inversos multiplicativos dos
		números de Mersenne, e por definição é:

		\begin{equation}
			E = \displaystyle\sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{2^n-1} \approx 1.606695152415291763\dots
		\end{equation}

		Executando no ambiente matemático \emph{octave}, obtemos os seguintes
		resultados:

		\input{./tables/erdos.tex}

		A definição de $E$ foi codificada da seguinte maneira:

		\begin{lstlisting}

			function erdos(iteration, err)
				erds   = 1.6066951524152917
				x(1,1) = 1
				x(2,1) = 1
				x(3,1) = abs(erds - x(2,1))

				i=2
				while xor(i <= iteration,  err > x(3, i-1))
					x(1,i) = i
					x(2,i) = x(2,i-1) + (1 / ((2^i)-1))
					x(3,i) = abs(erds - x(2,i-1))
					i++
				end
			end

		\end{lstlisting}
